[[../../Книги/Физика/Фейнман/Ru/Феймановские лекции по физике. Том 1.pdf#page=303&selection=459,1,461,6|Ru]]
[[../../Книги/Физика/Фейнман/Eng/The Feynman Lectures on Physics - VOL1.pdf#page=322&selection=139,0,185,1|Eng]]
Докажем эту формулу при относительной скорости системы отсчета $S'$ $\vec{u} \uparrow \uparrow Ox$:
$$c^2t^2-x^2-y^2-z^2=c^2t'^2-x'^2-y'^2-z'^2.$$
Это напрямую следует из преобразований Лоренца:
$$\begin{matrix}x'=\frac{x-ut}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}}, \\ y'=y, \\ z' = z, \\ t' = \frac{t-ux/c^2}{\sqrt{1-\frac{u^2}{c^2}}}.\end{matrix}$$
$$c^2t'^2-x'^2-y'^2-z'^2=$$
$$=c^2\frac{\textcolor{green}{t^2}-2tux/c^2-u^2\textcolor{orange}{x^2}/c^4}{1-\frac{u^2}{c^2}}-\frac{\textcolor{orange}{x^2}-2xut+\frac{u^2c^2}{c^2}\textcolor{green}{t^2}}{1-\frac{u^2}{c^2}}-y^2-z^2=$$
$$=\frac{c^2\textcolor{green}{t^2}\bcancel{\left(1-\frac{u^2}{c^2}\right)}-\textcolor{orange}{x^2}\bcancel{\left(1-\frac{u^2}{c^2}\right)}}{\bcancel{1-\frac{u^2}{c^2}}}-y^2-z^2=$$
$$=c^2t^2-x^2-y^2-z^2.$$
При желании, чтобы получить это тождество при произвольном направлении скорости $\vec{u}$, можно поворотом преобразовать промежуточную систему координат, которая неподвижна относительно $S$, но ее ось $x$ направлена вдоль уже заданного $\vec{u}$.
#Физика #Механика #Фейнман 