[[../../Книги/Физика/Фейнман/Ru/Феймановские лекции по физике. Том 1.pdf#page=295&selection=259,0,268,0|Ru]]
[[../../Книги/Физика/Фейнман/Eng/The Feynman Lectures on Physics - VOL1.pdf#page=314&selection=192,0,192,60|Eng]]
![[Source/Pasted image 20241007032820.png]]
Проделал:
$$m_u=\frac{m_0}{\sqrt{1-u^2/c^2}},$$
$$m_w=\frac{m_0}{\sqrt{1-\frac{w^2}{c^2}}},$$
$$m_v=\frac{m_0}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}},$$
$$v^2=u^2+w^2\left(1-\frac{u^2}{c^2}\right),$$
$$\frac{m_w}{m_v}=\sqrt{\frac{c^2-w^2}{c^2-v^2}}=\sqrt{\frac{c^2-w^2}{c^2-u^2-w^2\left(1-\frac{u^2}{c^2}\right)}}=$$
$$=\sqrt{\frac{c^2-w^2}{c^2-\textcolor{orange}{u^2}-w^2+\frac{w^2\textcolor{orange}{u^2}}{c^2}}}=\sqrt{\frac{c^2-w^2}{\frac{u^2}{c^2}(w^2-c^2)+c^2-w^2}}=$$
$$=\sqrt{\frac{\bcancel{c^2-w^2}}{\bcancel{(c^2-w^2)}-\bcancel{(c^2-w^2)}\frac{u^2}{c^2}}}=
\underbracket{\quad \sqrt{\frac{1}{1-\frac{u^2}{c^2}}}\quad}.$$
Имеется ввиду, что, делая предельный переход, обычно получаешь следствие (в 1 сторону), а не эквивалентность.
#Физика #Механика #Фейнман